---
slug: blog/evaluacion-seguridad-nube/
title: Evaluación de la seguridad en la nube
date: 2024-08-23
subtitle: En qué consiste y cómo mejora tu postura de seguridad
category: opiniones
tags: ciberseguridad, empresa, tendencia, riesgo, software
image: https://res.cloudinary.com/fluid-attacks/image/upload/v1724451239/blog/cloud-security-assessment/cover-cloud-security-assessment.webp
alt: Foto por Dmitry Ant en Unsplash
description: Este enfoque proactivo ayuda a garantizar que las aplicaciones, datos confidenciales e infraestructura en la nube permanezcan seguros y resistentes.
keywords: Seguridad De La Infraestructura En La Nube, Privacidad De Datos, Riesgos De Seguridad En La Nube, Entorno En La Nube, Equipos De Seguridad, Postura De Seguridad, Requisitos De Cumplimiento, Hacking Etico, Pentesting
author: Wendy Rodriguez
writer: wrodriguez
name: Wendy Rodriguez
about1: Escritor y editor
source: https://unsplash.com/photos/a-large-ferris-wheel-sitting-next-to-a-body-of-water-txdktlVbREM
---

A medida que las empresas migran cada vez más sus aplicaciones,
datos e infraestructuras a la nube,
los riesgos de seguridad siguen evolucionando.
Para los equipos de seguridad de las empresas de desarrollo de *software*
es esencial realizar evaluaciones periódicas de su seguridad en la nube.
Estos análisis ayudan a reducir riesgos,
mantener una infraestructura en la nube segura
y adaptar las defensas rápidamente a las amenazas emergentes.
En definitiva,
este enfoque protege los recursos y la reputación de las empresas.

## Introducción a las evaluaciones de seguridad en la nube

Una evaluación de seguridad de la nube es un análisis sistemático
de un entorno en la nube
para identificar y notificar posibles riesgos de seguridad.
Estos riesgos podrían exponer a una compañía a filtraciones de datos,
multas por el no cumplimiento de normativas, o interrupciones operativas.
Esta evaluación implica una revisión detallada de la arquitectura de la nube,
así como de sus configuraciones y políticas para garantizar la alineación
con las normas de seguridad y las buenas prácticas.

Para las empresas de desarrollo de *software*,
en las que la nube está en el centro de sus operaciones,
garantizar un entorno seguro es vital.
Por eso estos análisis desempeñan un papel crucial.
Ellos ofrecen información sobre el estado actual de las redes
en la nube de las compañías,
y sus equipos de seguridad pueden utilizar la información obtenida
para aplicar medidas que protejan los datos y el desarrollo de *software*,
mantengan el cumplimiento de requisitos
y optimicen todos los sistemas implicados.

## Riesgos comunes en entornos de nube

Comprender los riesgos de seguridad en la nube es clave
para llevar a cabo una evaluación eficaz.
A continuación se exponen algunos de los puntos débiles
más comúnmente observados en la infraestructura de la nube:

- **Recursos en la nube mal configurados:**
  Los depósitos de almacenamiento con fallas en configuraciones,
  las copias de seguridad automatizadas inseguras,
  los puertos de entrada/salida sin restricciones
  y los permisos excesivos pueden ser aprovechados por los atacantes
  para causar brechas de datos y comprometer los sistemas.
  Estos problemas pueden exponer datos sensibles
  y permitir a los atacantes explotar
  o modificar componentes de las aplicaciones.

- **Cargas de trabajo e imágenes de contenedores vulnerables:**
  Los sistemas operativos obsoletos o comprometidos
  y la gestión inadecuada de vulnerabilidades en las imágenes de contenedores
  crean puntos de entrada para los atacantes.

- **Sistemas de gestión de identidades y accesos (IAM) mal protegidos:**
  Los sistemas IAM excesivamente permisivos con credenciales débiles
  o una gestión de roles inadecuada
  pueden conducir a filtraciones de datos.

- **Incumplimiento y problemas de costos:**
  El incumplimiento de los requisitos reglamentarios o las normas del sector,
  junto con una utilización ineficiente de los recursos,
  plantean riesgos de seguridad,
  sanciones económicas potenciales y un aumento de los costos de reparación.

- **Arquitectura de nube defectuosa:**
  Las arquitecturas de red mal diseñadas y la falta de segmentación
  aumentan el riesgo de movimiento lateral dentro de un sistema comprometido.

- **Amenazas internas:**
  Las acciones malintencionadas o negligentes de empleados o contratistas
  pueden comprometer la seguridad de la nube.

- **Vulnerabilidades sin remediar:**
  El *software* o las aplicaciones sin parches dentro de la nube
  pueden ser explotados por los atacantes.

<div>
<cta-banner
buttontxt="Más información"
link="/es/soluciones/pruebas-seguridad/"
title="Inicia ahora con la solución de pruebas de seguridad
de Fluid Attacks"
/>
</div>

## Evaluación de seguridad en la nube

La evaluación de la seguridad de la infraestructura de la nube
debe realizarla un equipo de profesionales de la seguridad
para alcanzar sus objetivos con eficacia.
Las etapas habituales son las siguientes:

1. Establecer claramente el alcance de la evaluación,
   incluidos los recursos, aplicaciones y servicios específicos de la nube
   que se van a evaluar.
   Decidir si se va a empezar por una cuenta en la nube,
   una suscripción o un despliegue de aplicaciones específicos.
   Definir las fechas de inicio de la evaluación y los resultados esperados,
   así como si se alineará con un marco, estándar
   o conjunto de requisitos de cumplimiento específicos.
   Además,
   comprobar si herramientas
   como la plataforma de protección de aplicaciones nativas de la nube (CNAPP)
   o aquella para la gestión de la postura de seguridad en la nube ([CSPM](../../producto/cspm/))
   pueden contribuir en la evaluación.

2. Realizar un reconocimiento
   para recopilar información sobre los activos de tu compañía,
   como la arquitectura de red, los flujos de datos
   y las configuraciones de seguridad existentes.
   Identificar y documentar los requisitos de seguridad actuales de tu empresa
   y establecer los controles de seguridad de referencia
   y los nuevos requisitos de cumplimiento pertinentes para el negocio.

3. Analizar la información recopilada
   para identificar los riesgos asociados a cada activo
   y las vulnerabilidades en el entorno de la nube.
   Evaluar el impacto potencial de cada riesgo en las operaciones,
   los datos y la postura general de seguridad de la compañía.
   Clasificar estos riesgos en función de factores
   como la probabilidad de explotación y la severidad.
   Al mismo tiempo,
   revisar la eficacia de los controles de seguridad existentes,
   como *firewalls*, cifrado y sistemas de gestión de acceso,
   para mitigar los riesgos identificados
   y proteger a la empresa
   de las amenazas específicas presentes en el entorno.
   Esta parte ayuda a identificar lagunas en las medidas de seguridad actuales
   y orienta la implantación de defensas más sólidas.

4. Realizar [pruebas de penetración](../pentesting/)
   y [escaneo de vulnerabilidades](../escaneo-de-vulnerabilidades/)
   para descubrir errores de configuración, funciones IAM débiles,
   sistemas sin parches y otros riesgos de seguridad.
   Los escaneos de vulnerabilidades consisten en evaluar automáticamente
   el entorno de la nube
   para identificar debilidades explotables bien conocidas.
   Las pruebas de penetración manuales muestran hasta qué punto
   la infraestructura de la nube puede resistir varios vectores de ataque
   y descubren vulnerabilidades ocultas
   que los análisis estándar con herramientas suelen pasar por alto.
   Los resultados proporcionan información práctica
   para reforzar la seguridad de la nube.
   Cabe señalar que los expertos siempre deben evaluar
   en qué medida las políticas de seguridad actuales de la organización
   se ajustan a las normas y marcos del sector,
   como PCI DSS o ISO 27001.

5. Elaborar un informe exhaustivo que incluya una visión general
   de los resultados
   y proporcione detalles de las vulnerabilidades identificadas
   durante la evaluación.
   (El informe debería resumir cada vulnerabilidad,
   describiendo su naturaleza, los riesgos asociados,
   el alcance del atacante
   y el impacto potencial en las operaciones de la empresa,
   la integridad de los datos y el estado de cumplimiento.)
   Ofrecer recomendaciones de remediación claras y viables,
   detallando los pasos necesarios para abordar cada problema.
   Adicionalmente,
   priorizar las vulnerabilidades en función de su severidad e impacto,
   permitiendo a las partes interesadas
   centrarse primero en los problemas más críticos.
   Esta documentación sirve como referencia clave
   para mejorar la postura de seguridad de tu organización
   y orientar la aplicación de las correcciones necesarias.

6. Tras aplicar las medidas correctoras recomendadas,
   realizar una reevaluación exhaustiva
   para garantizar que las reparaciones se han aplicado correctamente
   y que no han aparecido nuevas vulnerabilidades.
   La reevaluación debe incluir la ejecución de escaneos de vulnerabilidades
   y pruebas de penetración de nuevo
   para validar la eficacia de los esfuerzos de remediación.
   Este paso valida las mejoras,
   garantiza el cumplimiento de las normas de seguridad
   y mejora aún más tu postura de seguridad.

## Lista de comprobación para evaluaciones de la nube

Para que una evaluación de la seguridad en la nube tenga éxito,
los equipos de seguridad deben tener en cuenta las siguientes preguntas:

### Control de acceso

- ¿Se utilizan controles de acceso basados en funciones
  y principios de mínimo privilegio?
- ¿Se comprueban y actualizan periódicamente los controles de acceso
  para reflejar los cambios en las funciones
  y responsabilidades de los usuarios?
- ¿Se revisan periódicamente las cuentas de usuario
  y se desactivan o eliminan cuando es necesario?
- ¿Está habilitada la autenticación de dos factores (2FA)
  para todas las cuentas de usuario?
- ¿Los proveedores externos están sujetos a controles estrictos
  y solo se les concede acceso cuando es necesario?

### Identidad y autenticación

- ¿Están configuradas las políticas de IAM
  para evitar la escalada de privilegios?
- ¿Existen mecanismos sólidos de identidad y autenticación
  para verificar a los usuarios y dispositivos que acceden a la nube?
- ¿Se utilizan políticas de contraseñas robustas,
  incluyendo complejidad, longitud y cambios programados?
- ¿Está habilitada la autenticación multifactor (MFA)
  para las cuentas privilegiadas y los recursos altamente sensibles?
- ¿Se revisan periódicamente los sistemas de identidad y autenticación
  para solucionar problemas?

### Cifrado de datos

- ¿Existen protocolos de cifrado
  tanto para los datos en reposo como en tránsito?
- ¿Se almacenan las claves de cifrado de forma segura
  y se cambian con regularidad?
- ¿Se aplican políticas de cifrado en todos los recursos de la nube?
- ¿Se auditan y supervisan los procesos de cifrado de datos
  para garantizar su cumplimiento?

### Registro y supervisión

- ¿Existen herramientas completas de registro y supervisión
  para detectar y responder rápidamente a los incidentes de seguridad?
- ¿Se analizan los registros para identificar anomalías
  o actividades sospechosas
  e investigar sucesos de seguridad inesperados?
- ¿Están configuradas las alertas de seguridad
  para notificarlas a los equipos adecuados oportunamente?
- ¿Existen políticas de conservación de registros
  para garantizar el cumplimiento de los requisitos normativos
  y apoyar las investigaciones de incidentes?

### Copia de seguridad y recuperación de datos

- ¿Existen procedimientos fiables de copia de seguridad
  y recuperación de datos para restaurarlos en caso de incidente?
- ¿Se comprueban a menudo las copias de seguridad
  para garantizar su integridad y funcionalidad?
- ¿Se cifran y almacenan las copias de seguridad de forma segura,
  separadas del entorno de producción?

### Gestión de parches

- ¿Existe un proceso periódico de aplicación de parches
  para solucionar las vulnerabilidades de los sistemas operativos,
  las aplicaciones y los recursos en la nube?
- ¿Se dispone de gestión de parches automatizada
  para vulnerabilidades sencillas?
- ¿Se dispone de asistencia especializada
  para remediar vulnerabilidades complejas?
- ¿Se documentan las actividades de gestión de parches
  y se audita su cumplimiento?

### Seguridad de los proveedores

- ¿Se evalúan las prácticas de seguridad de los proveedores
  de servicios en la nube?
- ¿Las prácticas de seguridad de los proveedores cumplen las normas del sector
  y se someten a auditorías periódicas?
- ¿Existen acuerdos de seguridad con los proveedores
  para hacer frente a incidentes cibernéticos?

### Plan de respuesta a incidentes

- ¿Existe un plan de respuesta a incidentes
  establecido para las amenazas específicas de la nube?
- ¿Se ha probado y actualizado el plan en función de incidentes anteriores
  y de la evolución de las amenazas?
- ¿Están claramente definidas las funciones y responsabilidades
  dentro del equipo de respuesta a incidentes?
- ¿Se han establecido protocolos de comunicación
  para notificar a las partes interesadas
  y coordinar los esfuerzos de respuesta?

### Cumplimiento y auditoría

- ¿Se supervisan y aplican con regularidad las normativas
  pertinentes del sector (por ejemplo, GDPR, GLBA, PCI DSS)?
- ¿Se documentan los requisitos de cumplimiento
  y se comunican a los equipos correspondientes?
- ¿Se revisan y abordan con prontitud los resultados de las auditorías?

### Formación y concienciación de los empleados

- ¿Reciben todos los empleados formación
  sobre las mejores prácticas de seguridad
  y son conscientes de los riesgos asociados a los sistemas en la nube?
- ¿Se anima a los empleados a informar sobre actividades sospechosas
  y a buscar ayuda cuando sea necesario?
- ¿Se organizan a menudo campañas de concienciación sobre seguridad
  para promover una cultura de seguridad?

## Protección de la infraestructura en la nube con Fluid Attacks

En Fluid Attacks,
nuestras pruebas de seguridad en la nube
integran técnicas automatizadas y manuales,
incluyendo [CSPM](https://help.fluidattacks.com/portal/en/kb/find-security-vulnerabilities/secure-the-cloud-cspm)
y pruebas de penetración como servicio ([PTaaS](../../soluciones/pruebas-penetracion-servicio/)).
Nuestro CSPM mejora las evaluaciones de seguridad
de la infraestructura en la nube
automatizando las comprobaciones de cumplimiento.
Detectamos problemas como controles de acceso demasiado permisivos,
datos sin cifrar, uso insuficiente del mínimo privilegio,
funcionalidad insegura y cientos de otras vulnerabilidades
que los atacantes podrían explotar en cualquier momento.

Nuestras pruebas de seguridad continuas y exhaustivas
ayudan a tu equipo de desarrollo a aplicar las mejores prácticas de seguridad,
mientras que nuestra plataforma proporciona supervisión y alertas continuas
para detectar nuevas vulnerabilidades o errores de configuración,
lo que garantiza que puedan solucionar rápidamente cualquier problema
y mantener un entorno protegido.
Evaluamos constantemente la solidez de la arquitectura
de seguridad de tu empresa,
el potencial de explotación de sus vulnerabilidades y
la eficacia de sus medidas correctoras.

Nuestro enfoque es eficaz en múltiples servicios de la nube,
incluidos Azure, Google Cloud Platform y AWS.
[Contáctanos](../../contactanos/) hoy mismo
y permítenos ayudarte a proteger tus aplicaciones y ecosistemas en la nube.
